%\begin{tabularx}{\textwidth}{X}
\begin{itemize}

    \item[] \emph{Andres, Cynthia; Beck, Kent}, [Andres (Extreme Programming)] Extreme Programming Explained: Embrace Change, Addison-Wesley, 2005.

    \item[] \emph{Ballard, Glenn}, [Ballard (Iteration in design)] Positive vs negative iteration in design, \\http://repository.binus.ac.id/2009-1/content/T0194/T019479288.pdf, 2000.

    \item[] \emph{Beck, Kent; Breedle, Mike et al.}, [Beck (Agile Manifesto)] Manifesto for Agile Software Development, http://www.agilemanifesto.org/, Stand: 16.11.2015.

    \item[] \emph{Bresser, Torsten}, [Bresser (Validierung und Verifikation)], Validierung und Verifikation (inkl. Testen, Model-Checking, Theorem Proving), 2004.

    \item[] \emph{Brüggemann, Holger; Bremer, Peik}, [Brüggemann (Grundlagen Qualitätsmanagement)] Grundlagen Qualitätsmanagement - Von den Werkzeugen über Methoden zum TQM, Springer Vieweg, 2012.

    \item[] \emph{Carlsen, Sven-Olaf}, [Carlsen (ISO-9000)] Kurz und bündig zum ISO-9000-Profi, Verlag Norbert Müller, 1995.

    \item[] \emph{Center for Technology in Government}, [CTG (Survey of System Development)], A Survey of System Development Process Models, www.ctg.albany.edu, 2003.

    \item[] \emph{Chen, Liming; Avizienis, Algirdas}, [Chen (N-Version Programming)] N-Version Programming: A Fault-Tolerance Approach to Reliability of Software Operation, 1978.

    \item[] \emph{Chung, Jen-Yao; Lin, Kwei-Jay et al.}, [Chung (Web Services Computing)] Web Services Computing: Advancing Software Interoperability, http://www.computer.org/csdl/mags/co/2003/10/rx035.pdf, Abgerufen am: 07.02.2016.

    \item[] \emph{CITO Research}, [CITO Research (Business Intelligence)] Das Ende der traditionellen Business Intelligence - was kommt danach?, http://www.competence-site.de/content/uploads/dc/00/wp\_the\_death\_of\_traditional\_bi\_business\_discovery.pdf, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{Dahl, Christof}, [Dahl (Gebrauchsanleitung ISO 9001)] Gebrauchtsanleitung ISO9001:2008, https://www.qz-online.de/qualitaets-management/qm-basics/recht\_normen/iso\_9001\_2008/artikel/gebrauchsanleitung-zur-iso-9001-425601.html, Abgerufen am: 07.02.2016.

    \item[] \emph{Deck, Ingo; Wollny, Margot; Falk, Michael}, [Deck (User Interface Technologies)] SAP Product Road Map - SAP User Interface Technologies, \\ http://www.sdn.sap.com/irj/scn/go/portal/prtroot/docs/library/uuid/c0e5d250-3e9a-3010-97a0-a0c7f48b5bd8, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{Dombrowski, Uwe Hrsg.}, [Dombrowski (Lean Development)] Lean Development - Aktueller Stand und zukünftige Entwicklungen, Springer-Verlag, 2015.

    \item[] \emph{Ebert, C.; Dumke, R.} [Ebert (Software Measurement)] Software Measurement, Springer, 2007.

    \item[] \emph{Glinz, Martin}, [Glinz (Software Engineering)] Software Engineering - Eine Einführung, \\http://www.ifi.uzh.ch/rerg/courses/archives/ws0506/skript.html, 2005.

    \item[] \emph{Goertzel, Karen M.; Winograd, Theordore et al.}, [Goertzel (Software Security Assurance)] Software Security Assurance: A State-of-the-Art Report (SOAR), 2007.

    \item[] \emph{Goertzel, Karen M.; Winograd, Theordore et al.}, [Goertzel (Enhancing the development life cycle)] Enhancing the development life cycle to produce secure software, 2008.

    \item[] \emph{IEEE}, [IEEE 610.12 (Standard Glossary)] IEEE Std 610.12-1990: IEEE Standard Glossary of Software Engineering Terminology, New York, 1990.

    \item[] \emph{ISO/IEC}, [ISO 9126-1 (Information technology)] ISO/IEC FDIS 9126-1, Information technology - Software product quality - Part 1: Quality model, 2000.

    \item[] \emph{ISO/IEC}, [ISO 90003 (Software Engineering)] IEEE Guide: Adoption of ISO/IEC 90003:2004, Software Engeenering - Guidelines for the Application of ISO 9001:2000 to Computer Software, 2008.

    \item[] \emph{Kanji, G. K.}, [Kanji (Make ISO 9000 more effective)] An innovative approach to make ISO 9000 standards more effective, 1998.

    \item[] \emph{Knöfel, Philipp; Toutenburg, Helge}, [Knöfel (Six Sigma)] Six Sigma - Methoden und Statistik für die Praxis, Springer-Verlag, 2009.

    \item[] \emph{Krems, Burkhardt}, [Krems (Total Quality Management)] TQM (Total Quality Management) $=$ Umfassendes Qualitätsmanagement, http://www.olev.de/t/tqm.htm, Abgerufen am: 11.01.2016.

    \item[] \emph{Leffingwell, Dean}, [Leffingwell (High Assurance and Regulated Environments)] Agile Software Development with Verification and Validation in High Assurance and Regulated Environmentes, 2011.

    \item[] \emph{Maximini, Dominik}, [Maximini (Scrum)] Scrum - Einführung in der Unternehmenspraxis, Springer-Verlag, 2013.

    \item[] \emph{o.V.}, [SAP SE (HANA in Banking)] Banking - Find out how SAP Business Suite powered by SAP HANA Delivers Business Value in Real Time, http://hana.sap.com/content/dam/website/saphana/en\_us/PDFs/suiteonhanafactbooks/32759\_9\_28554\_09\_Banking\_en.pdf, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{o.V.}, [Uni Saarland (Extreme Programming)] Extreme Programming, https://www.st.cs.uni-saarland.de/edu/lehrer/xp.pdf, Abgerufen am: 11.01.2016.

    \item[] \emph{o.V.}, [SAP SE (R/3 Architektur)] R/3-Architektur, http://help.sap.com/saphelp\_46c/helpdata/de/ea/2941373c1ede6fe10000009b38f936/content.htm, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{o.V.}, [Six Sigma Black Belt (Zehnerregel der Fehlerkosten)] Zehnerregel der Fehlerkosten, http://www.sixsigmablackbelt.de/fehlerkosten-10er-regel-zehnerregel
        -rule-of-ten/, Abgerufen am 18.01.2015.

    \item[] \emph{o.V.}, [Thode (Pflichtverfahren ISO 9001)] Was sind die 6 Pflichtverfahren nach ISO 9001?, http://www.loesungsfabrik.de/was-sind-die-6-pflichtverfahren-nach-iso-9001, Abgerufen am: 07.02.2016.

    \item[] \emph{Petersen, Kai; Wohlin, Claes; Baca, Dejan}, [Petersen (Waterfall Model)] The Waterfall Model in Large-Scale Development, Springer-Verlag, 2009.

    \item[] \emph{Pfeifer, Tilo}, [Pfeifer (Qualitätssicherung)] Untersuchung zur Qualitätssicherung, Stand und Bewertung - Empfehlung für Maßnahmen. Forschungsbericht KfK-PFT 155, Kernforschungszentrum Karlsruhe, 1990.

    \item[] \emph{Pfitzinger, Elmar}, [Pfitzinger (ISO 9000 zu TQM)] Der Weg von DIN EN ISO 9000 ff. zu total quality management (TQM), 2., veränd. Auflage, Beuth, 2002.

    \item[] \emph{Poppendieck, Mary; Poppendieck, Tom}, [Poppendieck (Lean Software Development)] Lean Software Development: An Agile Toolkit, Addison Wesley, 2003, http://200.17.137.109:8081/novobsi\\/Members/teresa/optativa-fabrica-de-sw-organizacoes-ageis/artigos
        /Addison\%20Wesley\%20-\%20Lean\%20Software\%20Development\%20-\%20An\%20Agile\%20Toolkit.pdf.

    \item[] \emph{Prechelt, Lutz}, [Prechelt (Vorlesung Softwaretechnik)] Vorlesung Softwaretechnik SS 2010, http://www.inf.fu-berlin.de/w/SE/VorlesungSoftwaretechnik2010, 2010.

    \item[] \emph{Royce, Winston W.}, [Royce (Development of large software systems)] Managing the development of large software systems, 1970.

    \item[] \emph{Rumpe, Bernhard}, [Rumpe (Extreme Programming)] Extreme Programming - Back to Basics?, https://www4.in.tum.de/publ/papers/Rum01.pdf, 2001.

    \item[] \emph{Ruth, Daniel}, [Ruth (SEPA)] SEPA-fit in drei Schritten, http://news.sap.com/germany/\\2013/09/27/sepa-fit-in-drei-schritten/, Abgerufen am 06.02.2016.

    \item[] \emph{Schneider, Kurt}, [Schneider (Abenteuer Softwarequalität] Abenteuer Softwarequalität - Grundlagen und Verfahren für Qualitätssicherung und Qualitätsmanagement, dpunkt-Verl., 2., überarbeitete und erweiterte Auflage, 2007.

    \item[] \emph{Schwaber, Ken; Sutherland, Jeff}, [Schwaber (Scrum Guide)] Der Scrum Guide - Der gültige Leitfaden für Scrum: Die Spielregeln, http://www.scrumguides.org/docs/\\scrumguide/v1/Scrum-Guide-DE.pdf\#zoom=100,  2013.

    \item[] \emph{Sobek, Durward K. II; Ward, Allen C.; Liker, Jeffrey K.}, [Sobek (Set-Based Concurrent Engineering)] Toyota's Principles of Set-Based Concurrent Engineering, Sloan Management Review, 1999.

    \item[] \emph{Springer Gabler Verlag (Hrsg.)}, [Springer (Qualitätssicherung)] Gabler Wirtschaftslexikon, Stichwort: Qualitätssicherung, http://wirtschaftslexikon.gabler.de/\\Archiv/57713/qualitaetssicherung-v5.html, Abgerufen am: 07.02.2016.

    \item[] \emph{Statista}, [Statista (Ursachen von IT-Ausfällen)], Hauptursachen von IT-Ausfällen oder Datenverlust in Unternehmen/Organisationen weltweit im Jahr 2014, http://de.statista.com/statistik/\\daten/studie/412753/umfrage/ursachen-von-it-ausfaellen-oder-datenverlust/, Abgerufen am 19.01.2016, 2016.

    \item[] \emph{Sutherland, Jeff}, [Sutherland, (Agile Softwareentwicklung)] Prinzipien und Werte der agilen Softwareentwicklung, https://msdn.microsoft.com/de-de/library/dd997578.aspx, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{Symonds, Mick}, [Symonds (Mainframes)] Mainframes in perspective - The slumbering dinosaur awakes, http://atos.net/content/dam/global/we-do/atos-white-paper-mainframes-in-perspective.pdf, 2013.

    \item[] \emph{The Standish Group International, Inc.}, [Standish Group (CHAOS Summary)] CHAOS Summary 2009 - The 10 Laws of CHAOS, 2009.

    \item[] \emph{TOGAF BIAN Collaboration Work Group}, [TOGAF/Bian (Integrating TOGAF with BIAN)] Integrating the TOGAF Standard with the BIAN Service Landscape, 2013.

    \item[] \emph{Wäyrynen, Jaana; Bodén, Marine; Boström, Gustav}, [Wäyrynen (Security Engineering)] Security Engineering and eXtreme Programming: An Impossible Marriage?, 2004.

    \item[] \emph{Williams, Laurie; Kessler, Robert R. et al.} [Williams (Pair-Programming)] Strengthening the Case for Pair-Programming, http://www.cs.utah.edu/~lwilliam/Papers/ieeeSoftware.PDF, Abgerufen am: 06.02.2016.

    \item[] \emph{Wells, Don} [Wells (Unit Tests)] Code the Unit Test First, http://www.extremeprogramming.org/\\rules/testfirst.html, Abgerufen am: 06.02.2016.

\end{itemize}
%\end{tabularx} 